\begin{exoApp}{10}{1}[Inversibilité et polynôme annulateur II]
\label{\formatexo{1}}
 Soit $A$ la matrice de $\MM_3(\R)$ définie par \[A=\matrice{
  4 & 1 & 1 \\1 & 4 & 1 \\1 & 1 & 4
  }\]

 Calculer $A^2$ et montrer qu'il existe deux réels $\alpha$ et $\beta$ tels que $A^2=\alpha A + \beta     I_3$.
 En déduire que la matrice $A$ est inversible et calculer $A^{-1}$.

\end{exoApp}

\begin{correction}
Constatons que
 \[A^2 = \matrice{
 	18 & 9 & 9 \\ 9 & 18 & 9 \\ 9 & 9 & 18
 } = 9A-18I_3\]
 Ainsi,
 \[\frac{1}{-18}(A^2-9A) = A\left( \frac{1}{2}I_3-\frac{1}{18}A\right) = I_3\]
 Donc, $A$ est inversible, et \[A^{-1}=\frac{1}{2}I_3-\frac{1}{18}A\]
\end{correction}
